### 教会的分裂（4）

#### Frederick’s Professed Neutrality 巴巴罗萨自称的中立性

无论是罗兰还是奥克塔维安，他们中的任何一位正式通知巴巴罗萨他们当选一事并请求他承认的文书都没能留存下来。然而，在1159年9月16日，也就是在这两位教宗被祝圣之前，巴巴罗萨在克雷马的营地向萨尔茨堡大主教埃伯哈德告知了教宗阿德里安的死讯、罗马的分裂，以及他已经采取的措施。巴巴罗萨希望有一位能够为教会带来和平，并给予帝国及其臣民应有荣誉和尊敬的教宗。在路易七世的要求下，巴巴罗萨曾派帕维亚主教彼得（Bishop Peter of Pavia）去与法国还有英国媾和，因为皇帝希望能够维持法国、英国还有神圣罗马帝国三国之间的和谐关系。彼得要敦促这两位西方君主选择他们三方都可以接受的人选——实质上这也是1130年路易六世、亨利一世和洛塔尔在教宗选举后达成的共识，当时这三位都选择了英诺森二世而不是阿纳克莱图斯，不过他的使命其实也暗含着巴巴罗萨希望能够说服他们拒绝罗兰的当选。巴巴罗萨已经向德意志、勃艮第和阿基坦发出了类似的指令，要求当地贵族领袖们不要仓促作出决定；皇帝还敦促埃伯哈德大主教和他的继任者们同意只有在与他协商过后才会采取行动，因为巴巴罗萨只想接受一个尊重帝国荣誉并且能为教会提供安宁和团结的人成为教宗。

巴巴罗萨渴望得到埃伯哈德的认可，因为这位年长的本笃会修士如拉赫温所描述的那样，是一个“具有非凡的信仰和不同寻常的虔诚……善良和感情的人……”，他言传身教地践行了“完美的教义”。埃伯哈德的认可很可能是维克多四世被承认的关键，即便在德意志地区也是如此。

巴巴罗萨确定合法教宗的标准从一开始就排除了亚历山大三世，因为他是教廷亲西西里政策的主要支持者。在贝桑松之后，枢机主教罗兰就和皇帝结下了梁子。巴巴罗萨对其怨恨之深在全欧洲是众所周知的。一位匿名的英格兰人在1177年皇帝于亚历山大打在威尼斯达成和解的过程中，进行了一个不太可靠的叙述，将巴巴罗萨对教宗的仇恨归结为前教廷宫相没有在公开场合对巴巴罗萨表示应有的尊重。

1159年10月初，皇帝对亚历山大一派的枢机主教们的抱怨置若罔闻，他们说巴伐利亚行宫伯爵维特尔斯巴赫的奥托为了支持奥克塔维安当选，和对立教宗衰人入侵可坎帕尼亚还有教宗领地，并且“千方百计地要使这块土地受他们的控制”。根据博索的记载，奥托和比亚恩德拉泰伯爵吉多知道皇帝和奥克塔维安是非常好的朋友，“所以他们千方百计地讨好奥克塔维安……”皇帝的亲信们还在继续推行他先前激怒阿德里安的，关于在教宗领地里维护帝国特权的政策，并且他们与维克多四世私下里的交往不可能没有他的首肯。所以巴巴罗萨公开名义上的中立态度就是个谎言。维克多四世在10月28日写给德意志诸侯们还有皇室成员的简讯中，大概是因为已经熟知巴巴罗萨与埃伯哈德大主教之间的交流，便强调自己一直“非常推崇……罗马帝国的荣誉”，并要求所有收到信件的人都去劝告作为教会“神圣的指定监护人和卫士”的皇帝来帮助他。

在两个竞争对手都被祝圣且互相将对方开除教籍后，巴巴罗萨在10月23日之前，即围攻克雷马期间，会见了22位德意志和意大利地区的主教，而且他告诉布里克森主教哈特曼（Bishop Hartmann of Brixen），“所有其他的诸侯和虔诚的人都忠臣于上帝和教会。”与会者们认定，“只有教会自己作出裁决，才能结束这场纠纷。”考虑到“罗马教宗的法令和教会的法规”，还有君士坦丁、狄奥多西大帝、查士丁尼、查理曼和奥托大帝等先皇的例子，巴巴罗萨是有权召开大会结束这次分裂的。因此，10月23日，他召唤他的宫廷牧师布里克森的哈特曼，以筹划1160年1月13日于帕维亚举行的“庄严的法庭（curiam sollempnem）”和所有教会成员在场的“大集会（gemeralem coventum）”。类似的传唤也发给了“那两位都自称是罗马教宗的人”，以及帝国、法兰西、英格兰、西班牙、匈牙利和丹麦的所有主教，还有英王亨利二世。

巴巴罗萨所咨询的“虔诚的人”包括勃艮第王国的塔伦塔伊瑟大主教（archbishop of Tarentaise），以及熙笃（Cîteaux）、莫里蒙德（Morimond）、克莱尔沃（Clairvaux）修道院的修道士。他在与萨尔茨堡的埃伯哈德的通信中所提及他还咨询了其他10位修道士，这些人“仿佛是上帝派来的”，出现在了克雷马，希望在他和米兰之间达成和平。10月底，他们向米兰人转达了巴巴罗萨的条件，但米兰人坚持认为，他们已经向教宗和枢机主教们发誓，未经教廷同意，他们不会与皇帝和解。当调停人指出，阿德里安的死使得米兰人已经摆脱了这一义务时，米兰人坚持认为，他们仍然受到对枢机主教的誓言的约束。巴巴罗萨还说，他的代理人“在路上截获了许多证据”，证明教宗以这种方式与米兰进行了密谋。

虽然在帕维亚的集会在传统意义上被成为“议会（council/concilium）”或者“会议（synod/synodus）”，但巴巴罗萨在他的传唤信件中并没有使用这些词，而是使用了世俗集会的标准术语“法庭（curia）”。然而，“所有教会成员的大会（conventus）”是concilium的同义词。诚然，据称巴巴罗萨在1160年2月5日于帕维亚召开的大会的开幕词中，坚称“凭借他的地位和帝国的尊严，有权召集会议（concilia）”，并将一些前任罗马和德意志皇帝作为先例。然而，皇帝讲话摘要的拉丁文版本是参考了拉赫温的，而并非他本人的。【又开始cue胡子王是文盲了】。因此，在1159年10月围攻克雷马期间，主教和修道士们可能以巴巴罗萨答应收敛其更极端的神权主张为条件，同意召开大会。与325年君士坦丁大帝在尼西亚召开大公会议时不同，巴巴罗萨并没有亲自主持这一次帕维亚大公会。

如果巴巴罗萨希望获得其他国家对维克多四世的承认，某种程度上这种谨慎态度是一种外交上的考虑。皇帝在10月23日给布里克森的哈特曼的信中使用了和之前相同的口吻描述了教会分裂的起源、双方在克雷马的协商以及将决定推迟到帕维亚大公会议上的必要性；但在28日致英王亨利二世的信中，巴巴罗萨只谈到了维护罗马教会统一的必要性，以及其作为英格兰国王，是教会的主要成员之一，有责任尽一切努力实现这一目标。据推测，巴巴罗萨向帝国以外的其他统治者和主教们发出的传讯也同样谨慎。然而巴巴罗萨在给哈特曼写信时又表示，“在基督受难时，他将拥有两把剑……罗马教会和罗马帝国，因为整个世界在神界和人界的事务上都是有这两个机构统领的。”这让亨利二世很难满意帝国在关于基督教世界立场上的表述。

教宗亚历山大三世则在1159年11月初克雷马被围攻期间向巴巴罗萨派遣了特使。起初，皇帝拒绝接受他们携带的信件，据博索记载，他甚至还威胁要绞死教宗的使者。韦尔夫六世和狮子亨利赞成对教宗采取温和的态度以求和解（狮子亨利曾帮助解决贝桑松危机），所以劝说他们的皇帝放弃这种轻率的行为。【我现在满脑子就只有端王轻佻不可君天下.jpg】巴巴罗萨最终还是听取了诸侯们的建议，接见了教宗的使者，却并没有给教宗任何答复。这一奇怪的事件如果属实的话，则进一步证明了枢机主教罗兰在贝桑松是多么严重地冒犯了巴巴罗萨的荣誉。只有诸侯们的干预才能让这位教宗的使者勉强有接触到皇帝的可能性。

在克雷马举行的会议曾建议皇帝派遣韦尔登主教赫尔曼和布拉格的丹尼尔、维特尔斯巴赫的奥托还有亚琛的教务长赫里伯特去找枢机主教罗兰和奥克塔维安，召集他们参加帕维亚大公会议。除了没有把达塞尔的雷纳德编入这一代表团，巴巴罗萨几乎是选择了所有具有鲜明派系倾向的人。这些人都参与了巴巴罗萨关于摄政权政策的指定和实施，或者两位教宗选举前后的事件。除此此外，赫里伯特还帮助起草了皇帝在10月底致亚历山大三世的信件，信中仍称他为宫相罗兰（Chancellor Roland）。由于巴巴罗萨是被上帝选为皇帝，负有保卫“我们帝国的所在地”——即他行使世俗权利的地方——罗马教会的特殊责任，他对这场纷争感到悲痛，并根据“宗教人士”的建议，召开“大会议”，认为只有教会人士自己才能解决争端。两位主教和巴巴罗萨的“亲戚”巴伐利亚伯爵将保证教廷宫相和其他枢机主教们的安全通行。如果罗兰“不愿意在如此庄严的会议上接受上帝和教会的公正裁决，愿上帝能看见它并做出判断。”

博索记载，1159年11月，使节们在阿纳尼的会议上没有向亚历山大三世表示适当的敬意，如果他们表现出敬意，那么便会得到教宗有利的青睐。相比之下，博索补充道，巴巴罗萨在他的传召中称奥克塔维安为教宗，而且使节们于11月下旬在罗马东南的塞格尼（Segni）将这封信交给了维克多四世，但这份信件并没有留存下来。这个典故便成了亚历山大的舆论宣传的一部分，例如，索尔兹伯里的约翰便在1160年夏天重复了这个典故，但教务长赫里伯特和巴巴罗萨的其他宗教顾问们很难蠢到犯下这样的外交错误，以至于如此公开地暴露皇帝的真实立场。巴巴罗萨保持中立态度是十分重要的，但很难相信帝国使节没有对维克多四世表现出比亚历山大三世更高的尊重程度。

亚历山大在回复巴巴罗萨的邀请时，带着挖苦的口吻承认，皇帝的职位使他成为了“神圣罗马教会的保护者和特殊的监护人”，为此，教宗对他的尊敬超过了“世界上其他所有世俗领主”，既是严格来说“这并不是他应得的”。 教宗感到惊讶的是，就他而言，巴巴罗萨并没有向教宗表现出他作为彼得“卑微的继承人”应有的“真挚情感”，而是选择召开大公会议。这时教宗独有的特权，他显然是“越俎代庖”。巴巴罗萨侮辱了“他的母亲”，即教会，给她写信“好像她才是他的臣民一样”。亚历山大的结论是，“他不被教会传统或圣父的权威所允许参加这次会议，或者接受对此事的决定”。教宗是在捍卫教宗教会学的一项基本原则。所以巴巴罗萨和亚历山大对各自职位权威上概念的矛盾是不可调和的。
